﻿\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\titleformat{\section}[block]{\bfseries}{\thesection.}{10pt}{}

\begin{document}
\title{\HUGE Ромашка лекарственная — Matricaria recutita L.
Семейство Сложноцветные — Compositae}
\author{Анна Маховик}
\date{14.11.2016}  
\maketitle
\begin{abstract}
Краткое содержание:
\begin{itemize}

\item Описание ромашки
\item Чай из ромашки
\item Рецепты чая из ромашки
\item Свойства ромашки
\item Способы применения ромашки
\end{itemize}
\end{abstract}

\section{Описание ромашки}


Однолетнее травянистое растение высотой 15–30 см с густоолиственным, бороздчатым, ветвистым стеблем. Листья продолговатые, перисто- или дваждыперисторассеченные на узкие линейные доли. Соцветие — корзинки с удлиненным цветоложем, сидят на длинных цветоножках, образуя щиток. Краевые цветки — язычковые, белые, женские, внутренние — трубчатые, желтые, обоеполые. Цветет в мае — сентябре. Наряду с ромашкой лекарственной в лечебных целях применяется также ромашка пахучая безъязычковая (Matricaria discoidea D. С).
Где же найти этот волшебный цветок?\footnote{Местонахождение. Встречается во всех областях Республики Беларусь.}Существует легенда о том, что ромашка – это лесная фея, которая влюбилась в пастуха. Фея доверила пастуху не только свое сердце, но и тайны врачевания растениями. Пастух, узнав о силе цветов и трав, начал лечить людей за большие деньги и забыл свою преданную учительницу. Фея, не дождавшись пастуха, стала горько плакать, и каждая ее слезинка превращалась в прекрасный цветок. Обманутая фея превратилась в целое поле белоснежных ромашек, а пастух с каждой слезой терял свою силу врачевания. Пастух однажды вспомнил о любившей его фее, но на поле увидел только нежные цветы. Так ромашки стали приносить людям неоценимую пользу в память о бескорыстной любви лесной феи. ~\cite {1} 
\section{ Чай из ромашки }
Чай, изготовленный на основе ромашки, имеет великолепное успокаивающее действие. В зависимости от дозировки такой чай способен не только снять напряжение, но и продлить сон. Благодаря этим свойствам чай из ромашки рекомендуется к ежедневному применению после тяжелых напряженных дней. Если же вы уже начали принимать какие-либо седативные препараты, то необходимо более осторожно употреблять ромашковый чай.
Кроме того такой чай считается своеобразным анальгетиком, поэтому его также можно использовать в качестве ополаскивателя рта во время появления язв и воспаления десен. Если вы ощущаете боль, то лучшим средством будет охлажденный чай из ромашки. Благодаря полезным свойствам ромашки вы без проблем сможете снять воспаление, газы, колики, вылечить понос, брюшные боли и многое другое.
В составе ромашки есть такой компонент как кумарин, который является разжижающим средством. Обратите внимание, если вы уже начали принимать любые препараты для разжижения крови, то с ромашковым чаем вам необходимо быть предельно осторожными. Если ромашковый чай употреблять регулярно, то вы можете снизить риск заболевания раком, снизить уровень холестерина, снять воспаление и нормализовать уровень глюкозы в крови.~\cite {2}

\section{Рецепты чая из ромашки}
Рецепт 1. Классический ромашковый чай. Две ч. ложки с горкой сухой аптечной ромашки заливают стаканом кипятка (200 миллилитров). Не забудьте сосуд накрыть крышкой или блюдцем. Чай должен настаиваться приблизительно двадцать – тридцать минут, после чего его необходимо процедить и отжать. Ромашковый чай употребляется в чистом виде или же вместе с другими видами чая.

Рецепт 2. Ромашковый чай с перечной мятой. Цветы ромашки и листья мяты должны быть заранее измельченными и высушенными. Их используют в одинаковых пропорциях – по одной чайной ложке. Все это заливается стаканом кипятка. Точно также дайте раствору постоять и процедите его. Можете употреблять такой чай, чтобы успокоиться, а также в качестве профилактики появления камней в желчном пузыре.

Рецепт 3. Ромашковый чай с мелиссой. Способ приготовления такого чая такой же, как и предыдущий. Только заменяем один ингредиент на другой. Поверьте, благодаря мелиссе вы почувствуете облегчение для желудка. Если у вас простуда, то данный напиток станет настоящим спасением. Употребляйте его в теплом виде несколько раз в день по одному стакану. Этот чай также можно принимать вместе с мёдом.

Рецепт 4. Ромашковый чай с травами. В состав такого чай входят такие лекарственные растения, как донник, перечная мята, ромашка и зверобой. Каждого компонента берут по одной кофейной ложечке. Заливается стаканом кипяченой горячей водой и накрывается крышечкой или блюдцем. Настой должен постоять приблизительно полчаса, после чего его можно сцедить. Этот чай употребляется с целью снизить аппетит, а также в качестве омолаживающего и очищающего средства.

\section{  Энергетическая ценность ромашки лекарственной: }
\begin{itemize}
\item Калорийность: 0 кКал.
\item Белки: 0 г.
\item Жиры: 0 г.
\item Углеводы: 0 г.
~\cite {2}
\end{itemize}

\section{Свойства ромашки}

Лечебное действие ромашки лекарственной связано главным образом с наличием эфирного масла. Растение обладает антимикробным, вяжущим, противовоспалительным, спазмолитическим и ветрогонным действием. Прием настоя ромашки внутрь вызывает повышение секреции пищеварительных желез, желчи, уменьшает процессы брожения, снимает спазмы кишечника. Механизм спазмолитического действия объясняется м-холинолитическим свойством гликозидов растения. Эфирное масло ромашки вызывает небольшое усиление дыхания, учащение ритма сердечных сокращений, расширение сосудов головного мозга. Настой цветков назначают при диспепсии, хроническом колите, метеоризме, заболеваниях печени, почек, мочевого пузыря, простудных заболеваниях, мигрени. Широко применяется ромашка в стоматологической и отоларингологической практике для полоскания рта, горла, наружно — в форме спринцеваний, примочек при воспалительных заболеваниях кожи, геморрое, трещинах сфинктера прямой кишки. Цветки ромашки входят в состав ветрогонных чаев № 2, 3, 5, 6; мягчительных сборов № 1, 2, 3; сбора для полосканий горла № 2; успокоительных чаев № 2, 5; успокоительного детского чая. Настоем травы моют голову для укрепления корней волос и придания им мягкости, блеска и красивого цвета.
\section{Способы применения ромашки}
1. 1 столовую ложку цветков ромашки залить 1 стаканом кипятка, настоять в закрытой посуде в течение 30 минут, процедить. Принимать по половине стакана\footnote{100 грамм} до еды в горячем виде, детям — по столовой или чайной ложке несколько раз в день.~\cite {3} 
2. Сухой порошок из цветков. Принимать по 1–2 г через час после еды при мигрени.

\begin{thebibliography}{Литература}
\bibitem{1} Легенды и падания, 2016/Корчинский Ф.И.
\bibitem{2} Лекарственные растения Центрального Черноземья, 1973 /Завражнов В.И., Китаева Р.И., Хмелев К.Ф./
\bibitem{3}Автор статьи: Соколова Нина Владимировна, врач-натуропат, фитотерапевт
\end{thebibliography}


\end{document}